   	Я не думаю что сильно ошибусь, если скажу, что у большинства читателей данной статьи на компьютере присутствует папка, в которой хранятся наработки кода, применяющиеся потом в боевых проектах. Маленькие такие кусочки алгоритмов, на которых проверяется сама возможность реализации той или иной идеи. Я их называю «ништячки».

Чем больше программист работает по своим задачам, тем больше эта папочка пухнет. Вот моя уже вылезла за пределы семи сотен различных демопримеров.

Но проблема в том, что в 99 процентов случаев все эти «ништячки» пишутся в стол, и о существовании оных наработок знает только владелец данной папки, а ведь там же иногда целые закрома идей, подходов к реализации, алгоритмических трюков, да и просто остановленных на взлете мыслей, которыми не грех бы и поделиться (а вдруг кто-то возьмет да и разовьет подход).

В данной статье я поделюсь тремя наработками, которые вышли как раз из таких вот «папок с ништяками» и уже не первый год применяются в наших боевых проектах. 
Будет немножко ассемблера — но не пугайтесь, он там только в виде информационной составляющей.

Начнем, пожалуй, с кэширования
Вряд ли я открою секрет, что побайтовое чтение файла — плохо.

Ну что значит — плохо, да оно работает, и ошибок не выдает, но тормоза… Головки цилиндров и так ишачат как ошпаренные, пытаясь выдать всем страждущим нужные им данные, а тут мы со своим чтением одного байта из файла.

А зачем мы вообще читаем ровно один байт?
Если немного абстрагироваться от нагрузки на файловую систему и представить что файл, который мы читаем, выглядит как: «байт, содержащий размер блока данных + блок данных, за ним опять байт, содержащий размер блока данных + блок данных» — то все абсолютно логично. В данном случае мы выполняем единственную верную логику, читаем префикс, содержащий размер и сам блок данных, после чего повторяем, пока не уперлись в конец файла.

Удобно? Даже не может возникнуть вопросов — конечно удобно.

А что нам приходится делать на самом деле, чтоб уйти от тормозов при чтении:

Читать сразу большой объем данных во временный буфер;
Реальное чтение производить уже из временного буфера;
А если во временном буфере данных не достаточно, опять их читать из файла и учитывать оффсеты и прочее сопутствующее;

И такая вот чехарда с ручным кэшированием в целой куче мест проекта, где требуется работа с файлами.

Не удобно? Конечно неудобно, хочется такой-же простоты, как в первом варианте.

Осмыслив суть проблемы, наш коллектив разродился следующей идеей: раз работа с данными идет через наследники от TStream (TFileStream, TWinHTTHStream, TWinFTPStream) — то не написать ли нам кэширующий проксик над самим стримом? Ну а почему бы и нет, не мы же первые — взять, к примеру, за образец тот же TStreamAdapter из System.Classes, выступающий прослойкой между IStream и абстрактным TStream.
Удобная, кстати, вещь — советую.

Наш проксик выполнен в виде банального наследника от TStream, так что, при помощи него можно абсолютно свободно контролировать работу с данными любого другого наследника данного класса.

Вообще реализация таких прокси-стримов, достаточно часто встречается. К примеру, если опустить TStreamAdapter, вам скорее всего будут известны такие классы как TZCompressionStream и TZDecompressionStream из модуля ZLib, которые предоставляют очень удобный способ сжатия и распаковки данных, хранящихся в любом произвольном наследнике TStream. Да я и сам раньше таким баловался, реализовав в свое время достаточно удобный проксик в виде класса TFWZipItemStream, который, пропуская все данные через себя, производит их правку «на лету» и до кучи считает контрольную сумму всех прошедших через него данных.

Поэтому, взяв на вооружение уже накопленный ранее опыт, был рожден класс TBufferedStream, ну а в качестве уточнения по поводу работы с ним, к декларции класса был сразу прилеплен комментарий: "// типа буферизированное чтение из стрима. ReadOnly!!!"

Но, прежде чем приступить к изучению кода данного класса, давайте напишем небольшое консольное приложение, которое измеряет нагрузку на приложение при использовании различных варинатов наследников от TStream, по скорости исполнения кода.

В качестве PayLoad функционала сделаем следующее — вычислим оффсеты на секцию ресурсов каждой библиотеки, размещенной в системной директории (GetSystemDirectory) и засечем время, затраченное на выполнение при помощи TBufferedStream, затем TFileStream, ну и в конце, TMemoryStream.

Такая последовательность выполнения тестов была выбрана с целью нивелирования влияния кэша файловой системы, т.е. TBufferedStream будет работать с некэшированными данными, а последующие два теста будут (должны) выполнятся существенно быстрее из-за повторного обращения к кэшированным (файловой системой) данным.

Как думаете, кто победит?

Впрочем:

Для начала нам потребуется функция, которая построит список файлов, над которыми будет производится работа:

function GetSystemRootFiles: TStringList;
var
  Path: string;
  SR: TSearchRec;
begin
  Result := TStringList.Create;
  SetLength(Path, MAX_PATH);
  GetSystemDirectory(@Path[1], MAX_PATH);
  Path := IncludeTrailingPathDelimiter(PChar(Path));
  if FindFirst(Path + '*.dll', faAnyFile, SR) = 0 then
  try
    repeat
      if SR.FindData.nFileSizeLow > 1024 * 1024 * 2 then
        Result.Add(Path + SR.Name);
    until FindNext(SR) <> 0;
  finally
    FindClose(SR);
  end;
end;

В ней создается экземпляр TStringList и заполняется путями к библиотекам, размер которых больше двух мегабайт (для демки — достаточно).

Следующей функцией выступит общий обвес над стартом каждого теста с замером времени, тоже простенький, по сути:function MakeTest(AData: TStringList; StreamType: TStreamClass): DWORD;
var
  TotalTime: DWORD;
  I: Integer;
  AStream: TStream;
begin
  Writeln(StreamType.ClassName, ': ');
  Writeln('===========================================');
  AStream := nil;
  TotalTime := GetTickCount;
  try
    for I := 0 to AData.Count - 1 do
    begin
      if StreamType = TBufferedStream then
        AStream := TBufferedStream.Create(AData[I],
          fmOpenRead or fmShareDenyWrite, $4000);
      if StreamType = TFileStream then
        AStream := TFileStream.Create(AData[I], fmOpenRead or fmShareDenyWrite);
      if StreamType = TMemoryStream then
      begin
        AStream := TMemoryStream.Create;
        TMemoryStream(AStream).LoadFromFile(AData[I]);
      end;
      Write('File: "', AData[I], '" CRC = ');
      CalcResOffset(AStream);
    end;
  finally
    Result := GetTickCount - TotalTime;
  end;
end;


Сам PayLoad функционал вынесен в модуль common_payload.pas и выглядит в виде процедуры CalcResOffset.procedure CalcResOffset(AData: TStream; ReleaseStream: Boolean);
var
  IDH: TImageDosHeader;
  NT: TImageNtHeaders;
  Section: TImageSectionHeader;
  I, A, CRC, Size: Integer;
  Buff: array [0..65] of Byte;
begin
  try
    // читаем ImageDosHeader
    AData.ReadBuffer(IDH, SizeOf(TImageDosHeader));
    // смотрим по сигнатуре, что не ошиблись и работаем с правильным файлом
    if IDH.e_magic <> IMAGE_DOS_SIGNATURE then
    begin
      Writeln('Invalid DOS header');
      Exit;
    end;
 
    // прыгаем на начало PE заголовка
    AData.Position := IDH._lfanew;
    // читаем его
    AData.ReadBuffer(NT, SizeOf(TImageNtHeaders));
    // смотрим по сигнатуре, что не ошиблись и работаем с правильным файлом
    if NT.Signature <> IMAGE_NT_SIGNATURE then
    begin
      Writeln('Invalid NT header');
      Exit;
    end;
 
    // делаем "быструю" проверку на наличие секции ресурсов
    if NT.OptionalHeader.DataDirectory[IMAGE_DIRECTORY_ENTRY_RESOURCE].VirtualAddress = 0 then
    begin
      Writeln('Resource section not found');
      Exit;
    end;
 
    // "прыгаем" в начало списка секций
    AData.Position :=
      IDH._lfanew + SizeOf(TImageFileHeader) + 4 + Nt.FileHeader.SizeOfOptionalHeader;
    // перечисляем их до тех пор...
    for I := 0 to NT.FileHeader.NumberOfSections - 1 do
    begin
      AData.ReadBuffer(Section, SizeOf(TImageSectionHeader));
      // ...пока не встретим секцию ресурсов
      if PAnsiChar(@Section.Name[0]) = '.rsrc' then
      begin
        // а когда найдем ее - сразу "прыгаем" на ее начало
        AData.Position := Section.PointerToRawData;
        Break;
      end;
    end;
 
    // "полезная нагрузка" (PayLoad) - суммируем все байты секции ресурсов
    // типа контрольная сумма :)
    CRC := 0;
    Size := Section.SizeOfRawData div SizeOf(Buff);
    for I := 0 to Size - 1 do
    begin
      AData.ReadBuffer(Buff[0], SizeOf(Buff));
      for A := Low(Buff) to High(Buff) do
        Inc(CRC, Buff[A]);
    end;
    Writeln(CRC);
  finally
    if ReleaseStream then
      AData.Free;
  end;
end;


Лень было придумывать что-то сложное, наглядно демонстрирующее необходимость чтения файла кусками, поэтому я решил остановиться на работе с секциями PE файла.

Задача даной процедуры — вычислить адрес секции ресурсов (.rsrc) переданного ей файла (в виде стрима) и просто посчитать сумму всех байт, размещенных в даной секции.

В ней сразу видны два, необходимых для работы, чтения буфера с данными (DOS header и PE header), после которых происходит выход на секцию ресурсов, из которой читаются данные кусками по 64 байта и суммируются с результатом.
ЗЫ: да, я в курсе что данные из секции не считаются целиком, т.к. чтение идет блоками и последний, не кратный 64 байтам не считается, но на то это и пример.

Запустим эту беду вот таким кодом:var
  S: TStringList;
  A, B, C: DWORD;
begin
  try
    S := GetSystemRootFiles;
    try
      //A := MakeTest(S, TBufferedStream);
      B := MakeTest(S, TFileStream);
      C := MakeTest(S, TMemoryStream);
      Writeln('===========================================');
      //Writeln('TBufferedStream = ', A);
      Writeln('TFileStream = ', B);
      Writeln('TMemoryStream = ', C);
    finally
      S.Free;
    end;
  except
    on E: Exception do
      Writeln(E.ClassName, ': ', E.Message);
  end;
  Readln;
end.


Смотрим результат (на картинке уже включены результаты от TBufferedStream):



TFileStream, как и ожидалось, сильно отстал, а вот TMemoryStream показал результат очень приближенный к результатам еще не рассмотренного нами TBufferedStream.

Ничего страшного, дело в том, что сделал он это с большим оверхедом по памяти, т.к. ему пришлось загружать каждую библиотеку в память приложения (просадка), но догнал по скорости как раз по той же самой причине (уходом от необходимости частого чтения данных с диска).

А теперь сам TBufferedStream:TBufferedStream = class(TStream)
private
  FStream: TStream;
  FOwnership: TStreamOwnership;
  FPosition: Int64;
  FBuff: array of byte;
  FBuffStartPosition: Int64;
  FBuffSize: Integer;
  function GetBuffer_EndPosition: Int64;
  procedure SetBufferSize(Value: Integer);
protected
  property Buffer_StartPosition: Int64 read FBuffStartPosition;
  property Buffer_EndPosition: Int64 read GetBuffer_EndPosition;
  function Buffer_Read(var Buffer; Size: LongInt): Longint;
  function Buffer_Update: Boolean;
  function Buffer_Contains(APosition: Int64): Boolean;
public
  constructor Create(AStream: TStream; AOwnership: TStreamOwnership = soReference); overload;
  constructor Create(const AFileName: string; Mode: Word; ABuffSize: Integer = 1024 * 1024); overload;
  destructor Destroy; override;
  function Read(var Buffer; Count: Longint): Longint; override;
  function Write(const Buffer; Count: Longint): Longint; override;
  function Seek(const Offset: Int64; Origin: TSeekOrigin): Int64; override;
  property BufferSize: Integer read FBuffSize write SetBufferSize;
  procedure InvalidateBuffer;
end;


Паблик секция не представляет из себя ничего необычного, все те же перекрытые Read/Write/Seek, как и у любого другого прокси-стрима.

Весь фокус начинается с вот такой функции:

function TBufferedStream.Read(var Buffer; Count: Longint): Longint;
var
  Readed: Integer;
begin
  Result := 0;
  while Result < Count do
  begin
    Readed := Buffer_Read(PAnsiChar(@Buffer)[Result], Count - Result);
    Inc(Result, Readed);
    if Readed = 0 then
      if not Buffer_Update then
        Exit;
  end;
end;

Как можно понять по коду, мы пытаемся прочитать данные вызовом функции Buffer_Read, которая возвращает их из уже подготовленного кэша, а если не смогли прочитать, производится попытка переинициализации кэша вызовом Buffer_Update.

Реинициализация кэша выглядит так:

function TBufferedStream.Buffer_Update: Boolean;
begin
  FStream.Position := FPosition;
  FBuffStartPosition := FPosition;
  SetLength(FBuff, FBuffSize);
  SetLength(FBuff, FStream.Read(FBuff[0], FBuffSize));
  Result := Length(FBuff) > 0
end;

Т.е. выделяем память под кэш, размером, указанным в свойстве BufferSize класса, после чего производим попытку считать в кэш данные из контролируемого нами стрима.

Если данные считались успешно, правим фактический размер кэша (ибо если хотели считать мегабайт, а всего доступно только 15 байт, то освободим ненужную память, зачем нам лишнее?).

Операция чтения из кэша так-же проста:

function TBufferedStream.Buffer_Read(var Buffer; Size: LongInt): Longint;
begin
  Result := 0;
  if not Buffer_Contains(FPosition) then Exit;
  Result := Buffer_EndPosition - FPosition + 1;
  if Result > Size then
    Result := Size;
  Move(FBuff[Integer(FPosition - Buffer_StartPosition)], Buffer, Result);
  Inc(FPosition, Result);
end;

Просто проверяем текущую позицию стрима и убеждаемся что мы действительно храним необходимые данные, доступные по данному оффсету, после чего банальным Move перекидываем данные во внешний буфер.

Остальные методы данного класса чересчур тривиальны, поэтому рассматривать я их не буду, с ними можно будет ознакомится в демопримерах в архиве к статье: ".\src\bufferedstream\"

Что в итоге получается:

Класс TBufferedStream имеет гораздо меньший (в разы) оверхед по скорости чтения данных, чем TFileStream, из-за реализованного в нем кэша. Количество операций чтения данных с диска (что само по себе есть достаточно «тяжелая операция») существенно уменьшено.
По этой же причине накладные расходы по скорости гораздо меньше по сравнению с TMemoryStream, т.к. читаются в кэш только нужные данные, а не весь файл целиком.
Оверхед по памяти существенно ниже чем у TMemoryStream, по понятным причинам. Конечно, в данном случае, по затратам на память выиграет TFileStream, но, опять-же, скорость...
Класс предоставляет удобную в использовании прослойку, позволяющую не задумываться о времени жизни контролируемого им стрима и сохраняющую весь необходимый для работы функционал.

Понравилось?

Тогда перейдем ко второй части.

TOnMemoryStream
А вот представьте что данные, которые мы хотим прочитать, уже расположены в памяти нашего приложения. Дабы не переусложнять, остановимся опять на тех же библиотеках, рассмотреных в первой части статьи. Чтобы выполнить ту же самую работу, которая была показана в функции CalcResOffset, нам потребуется каким-то образом перекинуть данные о библиотеке в какой-то наследник от TStream (к примеру в тот-же TMemoryStream).

И что мы сделаем в этом случае?
В 99 процентах случаев, создадим TMemoryStream и вызовем функцию Write(WriteBuffer).
А разве это нормально, ведь мы же по сути просто скопируем данные, которые и так уже у нас есть? И ведь сделаем то мы это по одной единственной причине — для того, чтобы можно было работать с данными посредством привычного нам TStream.

Чтобы исправить этот лишний оверхед по памяти, и был разработан вот такой простенький класс:

type
  TOnMemoryStream = class(TCustomMemoryStream)
  ///Работаем на уже выделенном блоке памяти.
  ///Писать можем только в случае режима not ReadOnly, и только не выходя за пределы буфера
  private
    FReadOnly: Boolean;
  protected
    procedure SetSize(NewSize: Longint); override;
  public
    constructor Create(Ptr: Pointer; Size: Longint; ReadOnlyMode: Boolean = True);
    function Write(const Buffer; Count: Longint): Longint; override;
    property ReadOnly: Boolean read FReadOnly write FReadOnly;
  end;
 
implementation
 
{ TOnMemoryStream }
 
constructor TOnMemoryStream.Create(Ptr: Pointer; Size: Longint; ReadOnlyMode: Boolean = True);
begin
  inherited Create;
  SetPointer(Ptr, Size);
  FReadOnly := ReadOnlyMode;
end;
 
function TOnMemoryStream.Write(const Buffer; Count: Longint): Longint;
var
  Pos: Longint;
begin
  if (Position >= 0) and (Count >= 0) and
    (not ReadOnly) and (Position + Count <=Size) then
  begin
    Pos := Position + Count;
    Move(Buffer, Pointer(Longint(Memory) + Position)^, Count);
    Position := Pos;
    Result := Count;
  end
  else
    Result := 0;
end;
 
procedure TOnMemoryStream.SetSize(NewSize: Longint);
begin
  raise Exception.Create('TOnMemoryStream.SetSize can not be called.');
end;

Даже не знаю что можно добавить к этому коду в качестве коментария, поэтому давайте просто посмотрим работу с данным классом.

program onmemorystream_demo;
 
{$APPTYPE CONSOLE}
 
{$R *.res}
 
uses
  Windows,
  SysUtils,
  common_payload in '..\common\common_payload.pas',
  OnMemoryStream in 'OnMemoryStream.pas';
var
  M: TOnMemoryStream;
begin
  try
    M := TOnMemoryStream.Create(
      Pointer(GetModuleHandle('ntdll.dll')),
      1024 * 1024 * 8 {позволяем читать данные в пределах 8 мегабайт});
    try
      CalcResOffset(M, False);
    finally
      M.Free;
    end;
  except
    on E: Exception do
      Writeln(E.ClassName, ': ', E.Message);
  end;
  Readln;
end.

Здесь все просто — ищем адрес загруженной NTDLL.DLL и читаем ее секцию ресурсов напрямую из памяти, изпользуя все преимущества стрима (и не нужно ничего копировать во временный буфер.

Теперь несколько коментариев по использовании класса.

Вообще — он очень приятен, если его применять только в операциях чтения данных, но… как видно по коду, он не запрещает запись данных в контролируемый им блок памяти, а это может грозить большими неприятностями.

Мы можем легко перезатереть критичные для работы приложения данные, после чего выйти на банальное AV, поэтому в наших проектах использвание этой возможности класса сведено к минимуму (буквально перестраиваем поисковые индексы в нужных местах на заранее выделенном буфере — так просто проще).

Кстати, именно по этой причине мы отказались от использования Friendly классов, позволяющих получить доступ к вызову TCustomMemoryStream.SetPointer, т.к. в таком случае запись не будет контролироваться вообще никем, что может привести в итоге к хорошему такому «бадабуму».

Исходный код класса и примера можно посмотреть в архиве: ".src\onmemorystream\"

Впрочем, перейдем к заключающей части статьи.

Частный случай смартпойнера — SharedPtr
Сейчас буду учить плохому.

Давайте посмотрим как в Delphi принято работать с объектами. Обычно это выглядит так:

var
  T: TObject;
begin
  T := TObject.Create;
  try
    // работаем с Т
  finally
    T.Free;
  end;

Новички в языке, конечно, забывают про использование секции финализации, выкатывая перлы вроде этого:

T := TObject.Create;
// работаем с Т
T.Free;

А то и вообще, забывая про необходимость освобождения объекта, не говорят объекту Free.
Некоторые «продвинутые новички» умудряются реализовать даже вот такой «говнокод»

try
  T := TObject.Create;
  // работаем с Т
finally
  T.Free;
end;

А однажды я встретился и вот с такой реализацией:

try
finally
  T := TObject.Create;
  // работаем с Т
  T.Free;
end; 

Ну старался человек — сразу видно.
Впрочем, давайте все же остановимся на первом варианте правильного кода.
Минус у него следующий — если нам потребуется работа с несколькими классами одновременно, нам придется существенно развернуть код из-за множественных использований секций финализации:

var
  T1, T2, T3: TObject;
begin
  T1 := TObject.Create;
  try
    T2 := TObject.Create;
    try
      T3 := TObject.Create;
      try
        // работаем со всеми тремя экземплярами Т1/Т2/Т3
      finally
        T3.Free;
      end;
    finally
      T2.Free;
    end;
  finally
    T1.Free;
  end;

Есть, конечно, вариант, немножко сомнительный и не используемый мной, но в последнее время достаточно часто встречающийся на просторах интернета:

T1 := nil;
T2 := nil;
T3 := nil;
try
  T1 := TObject.Create;
  T2 := TObject.Create;
  T3 := TObject.Create;
  // работаем со всеми тремя экземплярами Т1/Т2/Т3
finally
  T3.Free;
  T2.Free;
  T1.Free;
end;

Из-за первоначальной инициализации каждого объекта в данном случае не произойдет ошибки при вызове Free еще не созданного объекта (если вдруг будет поднято исключение в конструкторе предыдущего), но все равно — выглядит чересчур сомнительно.

А как вы посмотрите на то, если я скажу что вызов метода Free вообще можно не делать?
Да-да, просто создаем объект и забываем вообще про то, что его нужно разрушать.

Как это выглядит? Да вот так:

T := TObject.Create;
// работаем с Т

Ну конечно прямо вот в таком виде это сделать не получится без мемлика — ну нет у нас сборщика мусора и прочего, но не торопитесь говорить: «Саня — да ты сдурел!»… ибо можно взять идею из других языков программирования и реализовать ее на нашем, «великом и могучем».

А идею мы возьмем от SharedPtr: смотрим документацию.

Логика данного класса проста — контроль времени жизни объекта посредством подсчета ссылок на него. Благо это мы умеем — есть у нас такой механизм, интерфейсами зовется.

Но не все так просто.

Конечно, с наскока, можно выкатить такую идею — реализуем в классе поддержку IUnknown и все, как только счетчик ссылок на экземпляр класса достигнет нуля — он разрушится.
Но сделать-то это мы сможет только с собственноручно написанными классами, а что делать с тем же TMemoryStream, которому весь этот фень-шуй по барабану, ибо он знать не знает об интерфейсах?

Самое логичное — писать очередной проксик, который будет держать линк на контролируемый им объект и в себе самом будет реализовывать подсчет ссылок, а при своем разрушении будет грохать доверенный ему на хранение объект.

Но тут тоже не все так радужно. Проксик-то мы напишем, да и что там его писать — идея ведь уже озвучена, но будет большая просадка как по памяти, так и по скорости работы с классом, если он будет использовать в качестве механизма подсчета ссылок классический интерфейс, со всем сопуствующим.

Поэтому подойдем к решению задачи с технической стороны и посмотрим на минусы реализации через интерфейс:program slowsharedptr;
 
{$APPTYPE CONSOLE}
 
{$R *.res}
 
uses
  Windows,
  Classes,
  SysUtils;
 
type
  TObjectDestroyer = class(TInterfacedObject)
  private
    FObject: TObject;
  public
    constructor Create(AObject: TObject);
    destructor Destroy; override;
  end;
 
  TSharedPtr = record
  private
    FDestroyerObj: TObjectDestroyer;
    FDestroyer: IUnknown;
  public
    constructor Create(const AValue: TObject);
  end;
 
{ TObjectDestroyer }
 
constructor TObjectDestroyer.Create(AObject: TObject);
begin
  inherited Create;
  FObject := AObject;
end;
 
destructor TObjectDestroyer.Destroy;
begin
  FObject.Free;
  inherited;
end;
 
{ TSharedPtr }
 
constructor TSharedPtr.Create(const AValue: TObject);
begin
  FDestroyerObj := TObjectDestroyer.Create(AValue);
  FDestroyer := FDestroyerObj;
end;
 
var
  I: Integer;
  T: DWORD;
begin
  ReportMemoryLeaksOnShutdown := True;
  try
    T := GetTickCount;
    for I := 0 to $FFFFFF do
      TSharedPtr.Create(TObject.Create);
    Writeln(GetTickCount - T);
  except
    on E: Exception do
      Writeln(E.ClassName, ': ', E.Message);
  end;
  Readln;
end.


Временные затраты на исполнение данного кода будут в районе 3525 миллисекунд (запомним это число). 

Суть: основную логику релизует класс TObjectDestroyer, который работает с подсчетом ссылок и разрушает переданный ему на хранение объект. TSharedPtr — структура, посредством которой происходит правильная работа со ссылками в тот момент, когда она выходит из области видимости (конечно, в данном случае, можно сделать и без этой структуры, но...).
Если запустите пример, то увидите, что созданные объекты будут разрушены до завершения работы приложения (впрочем, если бы это было не так, об этом вам явно было бы сообщено, т.к. взведен флаг ReportMemoryLeaksOnShutdown ).

Но давайте разберем подробней — где же здесь может быть ненужный нам оверхед (причем как по памяти, так и по скорости выполнения).

Ну, во-первых — TObjectDestroyer.InstanceSize равен 20.
Хех, получаем лишние 20 байт памяти на каждый контролируемый нами объект, а с учетом того что гранулярность менеджера памяти в Delphi равна 12 байтам, то теряются не 20 байт, а все 24. Думаете мелочи? Может быть и так — но наш вариант должен выходить (и будет) ровно на 12 байт, ибо если убирать оверхэд — так целиком.

Вторая проблема — избыточный оверхэд при вызове методов интерфейса.
Давайте вспомним, как выглядит в памяти VMT объекта, реализующего интерфейс.
VMT объекта начинается с виртуальных методов самого объекта, включая и перекрытые методы интерфейса, причем эти перекрытые методы не принадлежат интерфейсу.
И вот только за ними идет VMT методов самого интерфейса, при вызове которых происходит перенаправление (посредством CompilerMagic константы, рассчитываемой для каждого интрефейса на этапе компиляции) на реальный код.

Это можно увидеть наглядно выполнив вот такой код:

constructor TSharedPtr.Create(const AValue: TObject);
var
  I: IUnknown;
begin
  FDestroyerObj := TObjectDestroyer.Create(AValue);
  I := FDestroyerObj;
  I._AddRef;
  I._Release;

Если посмотреть на ассемблерный листинг, то мы увидим следующее:

slowsharedptr.dpr.51: I._AddRef;
004D3C73 8B45F4           mov eax,[ebp-$0c]
004D3C76 50               push eax
004D3C77 8B00             mov eax,[eax]
004D3C79 FF5004           call dword ptr [eax+$04] // нас интересует вот этот вызов
slowsharedptr.dpr.52: I._Release;
004D3C7C 8B45F4           mov eax,[ebp-$0c]
004D3C7F 50               push eax
004D3C80 8B00             mov eax,[eax]
004D3C82 FF5008           call dword ptr [eax+$08] // и вот этот вызов


… которые приводят к:

004021A3 83442404F8       add dword ptr [esp+$04],-$08 // выход на VMT объекта
004021A8 E93FB00000       jmp TInterfacedObject._AddRef

в первом случае, а во втором на:

004021AD 83442404F8       add dword ptr [esp+$04],-$08 // выход на VMT объекта
004021B2 E951B00000       jmp TInterfacedObject._Release

Если бы мы наследовались в TObjectDestroyer не от IUnknown, а, к примеру, от IEnumerator, то компилятор автоматом подправил бы адреса выхода на VMT объекта примерно таким образом:

004D3A4B 83442404F0       add dword ptr [esp+$04],-$10 // было 8, стало 16
004D3A50 E9CB97F3FF       jmp TInterfacedObject._AddRef
004D3A55 83442404F0       add dword ptr [esp+$04],-$10 // т.к. добавились еще несколько функций
004D3A5A E9DD97F3FF       jmp TInterfacedObject._Release

Именно через такой прыжок компилятор производит вызов методов _AddRef и _Release при изменении счетчика ссылок (к примеру при присвоении интерфейса новой переменной, или при выходе за область видимости).

Поэтому сейчас будем побеждать всю эту беду и напишем свой собственный интерфейс.

Итак пишем:

PObjectDestroyer = ^TObjectDestroyer;
TObjectDestroyer = record
strict private
  class var VTable: array[0..2] of Pointer;
  class function QueryInterface(Self: PObjectDestroyer; 
    const IID: TGUID; out Obj): HResult; stdcall; static;
  class function _AddRef(Self: PObjectDestroyer): Integer; stdcall; static;
  class function _Release(Self: PObjectDestroyer): Integer; stdcall; static;
  class constructor ClassCreate;
private
  FVTable: Pointer;
  FRefCount: Integer;
  FObj: TObject;
public
  class function Create(AObj: TObject): IUnknown; static;
end;

Думаете это структура типа record?
Неа — это самый что ни на есть объект, со своей собственной VMT, расположенной в VTable и размером ровно в 12 байт:

FVTable: Pointer;
FRefCount: Integer;
FObj: TObject;

Теперь собственно сама «магия».

Инициализация VMT происходит в следующем методе:

class constructor TObjectDestroyer.ClassCreate;
begin
  VTable[0] := @QueryInterface;
  VTable[1] := @_AddRef;
  VTable[2] := @_Release;
end;

Все по канонам, и Delphi даже не заподозрит тут какой-либо подвох, ведь для нее это будет абсолютно валидная VMT, реализованная по всем законам и правилам.

Ну а основной конструктор выглядит так:

class function TObjectDestroyer.Create(AObj: TObject): IUnknown;
var
  P: PObjectDestroyer;
begin
  if AObj = nil then Exit(nil);
  GetMem(P, SizeOf(TObjectDestroyer));
  P^.FVTable := @VTable;
  P^.FRefCount := 0;
  P^.FObj := AObj;
  Result := IUnknown(P);
end;

Через GetMem выделяем место под InstanceSize нашего «якобы» класса, не смотря на то, что он в действительности является структурой, после чего инициализируем требуемые поля в виде указателя на VMT, счетчик ссылок и указатель на контролируемый классом объект.
Причем этим мы сразу обходим оверхэд на вызове InitInstance и сопутстующую ему нагрузку.
Обратите внимение — результат вызова конструктора — интерфейс IUnknown.

Хак? Конечно. 
Работает? Безусловно.

Реализация методов QueryInterface, _AddRef и _Release взята от стандартного TIntefacedObject и не интересна. Впрочем QueryInterface в данном подходе по сути избыточен, но раз мы решили делать все по классике, и закладываемся на то, что какой-то «безумный программыст» все равно попробует дернуть данный метод, то оставим его на положенном ему месте (тем более что он и так должен идти первым в VMT интерфейса. Ну не оставлять же вместо него там мусорный указатель?).

Теперь немного поколдуем над структурой, с помощью которой мы обеспечивали контроль за ссылками:

TSharedPtr<T: class> = record
private
  FPtr: IUnknown;
  function GetValue: T; inline;
public
  class function Create(AObj: T): TSharedPtr<T>; static; inline;
  class function Null: TSharedPtr<T>; static;
  property Value: T read GetValue;
  function Unwrap: T;
end;

Немножко поменялся конструктор: 

class function TSharedPtr<T>.Create(AObj: T): TSharedPtr<T>;
begin
  Result.FPtr := TObjectDestroyer.Create(AObj);
end;

Впрочем, суть от этого не изменилась.
Добавился новый метод, посредством которого можно будет получать доступ, к котролируемому нашим шарепойнтером объекту:

function TSharedPtr<T>.GetValue: T;
begin
  if FPtr = nil then Exit(nil);
  Result := T(PObjectDestroyer(FPtr)^.FObj);
end;

Ну и две утилитарных процедуры, первая из которых просто уменьшает количество ссылок:

class function TSharedPtr<T>.Null: TSharedPtr<T>;
begin
  Result.FPtr := nil;
end;

А вторая отключает контролируемый классом объект от всего этого механизма:

function TSharedPtr<T>.Unwrap: T;
begin
  if FPtr = nil then Exit(nil);
  Result := T(PObjectDestroyer(FPtr).FObj);
  PObjectDestroyer(FPtr).FObj := nil;
  FPtr := nil;
end;

Теперь давайте посмотрим — а зачем вообще оно все это нужно?
Рассмотрим ситуацию:
Вот, к примеру, создали мы некий экземпляр класса, за которым следит TObjectDestroyer и отдали его наружу, что в этом случае произойдет?
Правильно — как только завершится выполнение кода процедуры, в которой был создан объект, он будет сразу разрушен и внешний код будет работать с уже убитым указателем.

Именно для этого и введен класс TSharedPtr, посредством которого можно «прокидывать» данные по процедурам нашего приложения, не боясь преждевременного разрушения объекта. Как только он действительно станет никому не нужен — TObjectDestroyer его моментально грохнет и всем будет нирвана.

Но это еще не все.

Покрутив реализацию TSharedPtr мы все же пришли к выводу, что она не совсем удачна. И знаете почему? 
А потому что вот такой код конструктора нам показался чересчур избыточным:

TSharedPtr<TMyObj>.Create(TMyObj.Create);

Ага — именно так это и нужно вызывать, но чтобы не пугать неподготовленных к такому счастью программистов, мы решили добавить небольшую оберточку вот такого плана:

  TSharedPtr = record
  public
    class function Create<T: class>(AObj: T): TSharedPtr<T>; static; inline;
  end;
 
...
 
class function TSharedPtr.Create<T>(AObj: T): TSharedPtr<T>;
begin
  Result.FPtr := TObjectDestroyer.Create(AObj);
end;

После которой все стало гораздо приятней, и вызов шарепойнтера стал выглядеть гораздо привычнее, и похожим на создание ранее озвученного проксика:

TSharedPtr.Create(TObject.Create)

Впрочем, хватит разглагольствовать и посмотрим на просадку по времени (а она, конечно, будет):

Пишем код:program sharedptr_demo;
 
{$APPTYPE CONSOLE}
 
{$R *.res}
 
uses
  Windows,
  System.SysUtils,
  StaredPtr in 'StaredPtr.pas';
 
const
  Count = $FFFFFF;
 
procedure TestObj;
var
  I: Integer;
  Start: Cardinal;
  Obj: TObject;
begin
  Start := GetTickCount;
  for I := 0 to Count - 1 do
  begin
    Obj := TObject.Create;
    try
      // do nothing...
    finally
      Obj.Free;
    end;
  end;
  Writeln(PChar('TObject: ' + (GetTickCount - Start).ToString()));
end;
 
procedure TestAutoDestroy;
var
  I: Integer;
  Start: Cardinal;
begin
  Start := GetTickCount;
  for I := 0 to Count - 1 do
    TObject.Create.AutoDestroy;
  Writeln(PChar('AutoDestroy: ' + (GetTickCount - Start).ToString()));
end;
 
procedure TestSharedPtr;
var
  I: Integer;
  Start: Cardinal;
begin
  Start := GetTickCount;
  for I := 0 to Count - 1 do
    TSharedPtr.Create(TObject.Create);
  Writeln(PChar('SharedPtr: ' + (GetTickCount - Start).ToString()));
end;
 
begin
  try
    TestObj;
    TestAutoDestroy;
    TestSharedPtr;
  except
    on E: Exception do
      Writeln(E.ClassName, ': ', E.Message);
  end;
  Readln;
end.


И смотрим, что получилось:


В первом варианте шарепойнтера была задержка в 3525 миллисекунд, новый вариант выдет число 2917 — не зря старались, получается.
Однако — что это за AutoDestroy, который обогнал шарепойнтер на целую секунду?

Это хэлпер, и это плохо.
Плохо, потому что этот хэлпер реализован над TObject:

  TObjectHelper = class helper for TObject
  public
    function AutoDestroy: IUnknown; inline;
  end;
 
...
 
{ TObjectHelper }
 
function TObjectHelper.AutoDestroy: IUnknown;
begin
  Result := TObjectDestroyer.Create(Self);
end;

Дело в том что, по крайней мере в ХЕ4 все еще не побежден конфликт с пересекающимися хэлперами, т.е. если у вас есть собственный хэлпер над TStream и вы попробуете подключить к нему в пару TObjectHelper — проект не сбилдится.
Не знаю, решена ли эта проблема в ХЕ7, но в четверке она точно присутствует, и по этой причине мы не используем данный кусок кода, хотя он гораздо производительней, чем использование структуры TSharedPtr.

Теперь давайте рассмотрим предпоследний момент, о котором я говорил выше, а именно — о реализации прыжка на VMT, для этого напишем две простых процедуры:

procedure TestInterfacedObjectVMT;
var
  I: IUnknown;
begin
  I := TInterfacedObject.Create;
end;

В самом начале я упоминал, что использорвание простейшего варианта TSharedPtr в самом первом примере немного избыточно. Да, это так, в том случае можно было просто запоминать ссылку на интерфейс в локальной переменной (чем TSharedPtr по сути и занимается, правда немного другим способом);

Итак, смотрим, что происходит в этом варианте кода:

1. Создание объекта и инициализация интерфейса:

sharedptr_demo.dpr.60: I := TInterfacedObject.Create;
004192BB B201             mov dl,$01
004192BD A11C1E4000       mov eax,[$00401e1c]
004192C2 E899C5FEFF       call TObject.Create
004192C7 8BD0             mov edx,eax
004192C9 85D2             test edx,edx
004192CB 7403             jz $004192d0
004192CD 83EAF8           sub edx,-$08
004192D0 8D45FC           lea eax,[ebp-$04]
004192D3 E8C801FFFF       call @IntfCopy


2. Вызов секции финализации:

sharedptr_demo.dpr.61: end;
004192D8 33C0             xor eax,eax
004192DA 5A               pop edx
004192DB 59               pop ecx
004192DC 59               pop ecx
004192DD 648910           mov fs:[eax],edx
004192E0 68F5924100       push $004192f5
004192E5 8D45FC           lea eax,[ebp-$04]
004192E8 E89B01FFFF       call @IntfClear // <<< нас интересует вот этот вызов
004192ED C3               ret

3. После чего управление передается на @IntfClear, где нас и поджидает озвученный ранее прыжок:

00401DE1 83442404F8       add dword ptr [esp+$04],-$08
00401DE6 E951770000       jmp TInterfacedObject._Release

А что происходит в варинте использования TObjectDestroyer?

procedure TestSharedPtrVMT;
begin
  TObjectDestroyer.Create(TObject.Create);
end;


1. Создание объекта и создание самого TObjectDestroyer:

sharedptr_demo.dpr.66: TObjectDestroyer.Create(TObject.Create);
004D3C27 B201             mov dl,$01
004D3C29 A184164000       mov eax,[$00401684]
004D3C2E E89945F3FF       call TObject.Create
004D3C33 8D55FC           lea edx,[ebp-$04]
004D3C36 E8B5FBFFFF       call TObjectDestroyer.Create

Да, есть оверхед, лишнее действие, как-никак. Впрочем, а что там с разрушением?

2. Все очень просто:

sharedptr_demo.dpr.67: end;
004D3C3B 33C0             xor eax,eax
004D3C3D 5A               pop edx
004D3C3E 59               pop ecx
004D3C3F 59               pop ecx
004D3C40 648910           mov fs:[eax],edx
004D3C43 68583C4D00       push $004d3c58
004D3C48 8D45FC           lea eax,[ebp-$04]
004D3C4B E8DC92F3FF       call @IntfClear
004D3C50 C3               ret

Практически идентично первому варианту.
Но самое интересное все же произойдет при вызове @IntfClear, он пропустит избыточные прыжки по VMT и передаст управление сразу на class function TObjectDestroyer._Release.
В итоге сэкономили на вызове двух инструкций (add и jmp), но это к сожалению пока что самое минимальное, что можно сделать, т.к. в случае использования проксика — накладные расходы ну просто не избежны.

В завершение, осталось только посмотреть, как использовать механизм автоматического разрушения объекта на практике:

К примеру, создадим файловый стрим и запишем в него некую константу:

procedure TestWriteBySharedPtr;
var
  F: TFileStream;
  ConstData: DWORD;
begin
  ConstData := $DEADBEEF;
  F := TFileStream.Create('data.bin', fmCreate);
  TObjectDestroyer.Create(F);
  F.WriteBuffer(ConstData, SizeOf(ConstData));
end;

Да, это все — время жизни стрима контролируется, и избыточных поползновений не требуется.
В данном случае структура TSharedPtr не используется, т.к. отсутствует необходимость передачи указателя между участками кода и достаточно функционала TObjectDestroyer.

А теперь прочитаем значение константы из файла и выведем на экран, причем сразу посмотрим на передачу данных между процедурами.

Вот так мы создадим объект, контролируемый шарепойнтером:

function CreateReadStream: TSharedPtr<TFileStream>;
begin
  Result := TSharedPtr.Create(TFileStream.Create('data.bin',
    fmOpenRead or fmShareDenyWrite));
end;

А так мы получим из этого объекта данные:

procedure TestReadBySharedPtr;
var
  F: TSharedPtr<TFileStream>;
  ConstData: DWORD;
begin
  F := CreateReadStream;
  F.Value.ReadBuffer(ConstData, SizeOf(ConstData));
  Writeln(IntToHex(ConstData, 8));
end;

Как видите — код практически не изменился, если сравнивать его с классическим подходом к разработке ПО.

Плюсы  — пропала необходимость использования блоков TRY..FINALLY, код стал менее перегруженным по объему.

Минусы  — небольшой оверхэд по скорости и немного расширились конструкторы, заставляя нас каждый раз вызывать TSharedPtr.Create (в члучае передачи данных на внешку) или TObjectDestroyer для контроля времени жизни.
Так же появился дополнительный параметр Value, посредством которого можно получить доступ к контролируемому объекту в случае использования TSharedPtr, но к этому достаточно просто привыкнуть, тем более, что это все, на что способна дельфи в плане синтаксического сахара.

Хотя я все еще мечтаю что появится DEFAULT метод объекта (или свойство не перечислимого типа), которое можно будет вызывать без указания его имени простым обращением к переменной класа, тогда бы мы объявили свойство Value у класса TSharedPtr дефолтным и работали бы с базовым объектом, даже не зная что он находится под контролем проксика :)

Выводы
Вывод один — утомился я все это расписывать.

А если серьезно, все три показанные выше подхода достаточно удобные, по сути, причем первые два я использую практически повсеместно.

С TSharedPtr я, конечно, осторожничаю.

Не подумайте что он плох — по другой причине. Мне все еще (за столько-то лет практики) некомфортно наблюдать код без использования секций финализации, хотя задним мозжечком-то я, конечно, понимаю, что все это сработает как надо — но… не привычно.

Поэтому TSharedPtr я использую только в нескольких частных случаях — когда нужно отпустить объект на волю во внешний, не контролируемый мной код, хотя мои коллеги придерживаются несколько другой точки зрения и используют его достаточно часто (конечно, не везде, ибо сами видите, что основной его минус — двойная просадка по скорости, как расплата за удобство использования).

И на этом, пожалуй, я закругляюсь.

Проверяйте свои закрома — делитесь, ведь там точно есть что-то полезное.

Исходный код демопримеров доступен по 